\newpage
\chapter*{Resumen}
Se diseñará y desarrollará una aplicación web y móvil que permita la gestión y planificación de viajes turísticos. En un mundo totalmente globalizado, el turismo es uno de los principales motores económicos de la sociedad por lo que hará que esta aplicación esté destinada a cualquier tipo de usuario que quiera gestionar y planificar sus viajes, en lo que a visitar una ciudad se refiere.

Se empleará una metodología basada en el Proceso Unificado. Se pretenderá obtener un producto final de calidad, dividiendo el trabajo en pequeños proyectos que permitirán incrementar y mejorar el producto.

En cuanto a su funcionalidad, la aplicación permitirá obtener las diferentes ciudades del mundo sobre las cuales se podrán crear rutas. Para cada ciudad, se podrán consultar los lugares y sitos de interés, obtenidos de una de las fuentes de datos de geolocalización más importantes, Foursquare. Estos sitios o lugares, podrán ser incorporados a las rutas de los usuarios y establecer sobre ellos la planificación. De igual forma, se ofrecerá eventos de carácter temporal, gestionados por la propia aplicación, que podrán ser incorporados a las rutas. Con todos estos datos, el usuario podrá elaborar y personalizar sus rutas y elaborar una completa planificación en tiempo y distancia. Las rutas elaboradas podrán ser visualizadas más atractivamente mediante el uso de mapas, en los que a mayores, se podrán mostrar los datos reales de ejecución de la ruta gracias al uso de la geolocalización, que permitirán comparar la planificación realizada con la realmente ejecutada.

El objetivo será el desarrollo, tanto de una aplicación web como de una aplicación móvil. La aplicación móvil ofrecerá todas las funcionalidades de la aplicación mientras que la aplicación web implementará funcionalidades reducidas. Por su contra, se elaborará un panel de administración de la aplicación, disponible únicamente desde la interfaz web.