\documentclass[a4paper,12pt,twoside]{book}
\usepackage{tfg}
\usepackage{appendix}
\begin{document}

\pagestyle{empty}
Portada
// TO DO //
\newpage
\chapter*{Agradecimientos}
Agradecimientos
// TO DO //
\newpage
\chapter*{Resumen}
Se realizará una aplicación que permite la organización de visitas a diferentes lugares de
una localidad mediante la creación de rutas entre los mismos. Se implementará un
servicio web en Java bajo el paradigma Rest que sirva de API tanto a la aplicación web
como móvil para el acceso a los datos. Los datos de los lugares y sitios que un usuario
pueda buscar serán obtenidos por el servicio web a través de una fuente externa. Los
usuarios podrán consultar los diferentes lugares que existan en una localidad y
mostrarlos en un mapa, para luego, seleccionar los que el usuario desee visitar. Entre
los lugares que el usuario desea visitar se generará una ruta. En dicha ruta, el usuario
podrá especificar el tiempo de comienzo (día y hora que va estar en esa localidad y que
vaya a comenzar la ruta), el tiempo que desea o estima pasar en cada sitio, el orden en
el que los desea visitar, así como el tipo de desplazamiento que va realizar entre cada
sitio (coche, andando, etc…). La aplicación mostrará el tiempo y la distancia que hay
entre cada lugar, así como el total. De esta forma el usuario podrá saber cuánto tiempo
le llevará el viaje y podrá realizar modificaciones en función de sus necesidades.
Además, en la aplicación se podrán registrar eventos temporales (Ejemplo: Feria
gastronómica – Madrid – 20 de Enero) que se integrarán con los lugares ofrecidos por la
fuente externa y que permitirá al usuario incluirlos en sus rutas (si coincidiese en espacio
y tiempo). Los usuarios podrán compartir sus rutas guardadas con el resto de usuarios y
a mayores, en la aplicación móvil se podrá consultar a tiempo real la realización de la
ruta, mediante el uso de la geolocalización, que permitirá al usuario saber si está
cumpliendo o no sus estimaciones indicadas a la hora de la creación de la ruta.
La aplicación hará uso de la API de Foursquare para el acceso a los datos de lugares y
empleará la API de Google para los cálculos de distancias y tiempos, así como para la
visualización en los
mapas. 
\newpage
\chapter*{Palabras Clave}
// TO DO //
\newpage

\setcounter{page}{1}
\cleardoublepage
\tableofcontents
\cleardoublepage
\listoffigures
\cleardoublepage
\listoftables


\include{./01_Introduccion/tfg-introduccion}

\include{./01_Introduccion/tfg-analisisalternativas}

\include{./02_Fundamentos/tfg-fundamentos}

\include{./03_Met_Plan/01_Metodologia/tfg-metodologia}

\include{./03_Met_Plan/02_Planificacion/tfg-planificacion}

\include{./04_Analisis/tfg-analisis}

\include{./05_Diseno/tfg-diseno}

\include{./06_Implementacion/tfg-implementacion}

\include{./07_Pruebas/tfg-pruebas}

\include{./08_Conclusiones/tfg-conclusiones}

\include{./10_Bibliografia/tfg-bibliografia}

\appendix
\include{./11_Apendice/Apendice_A/tfg-apendice_A}

\include{./11_Apendice/Apendice_B/tfg-apendice_B}




\end{document}